\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Engenharia Econômica (193321)}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\



I. Ambiente econômico e valoração do dinheiro. 
 \\
II. Recursos próprios e de terceiros.
 \\
III. Relações entre juros e pagamentos. Valor e depreciação. 
 \\
IV. Matemática financeira: conceitos e suas principais correlações com juros, tempo, montante.
 \\
V. Inflação: causas e efeitos na valoração do dinheiro.
 \\
VI. Decisões macroeconômicas e microeconômicas e seus impactos no fluxo de recursos financeiros em uma economia.
 \\
VII. Avaliação de projetos de investimentos: análise e ferramentas financeiras.
 \\
VIII. Risco e Incertezas: conceitos e efeitos em carteiras de ativos.
 \\
IX. A questão ambiental.
 \\
X. Principais determinantes socioeconômicos e tecnológicos da demanda de energia nos setores consumidores. 
 \\
XI. Ativos financeiros do mercado: características e especificações.
 \\
XII. Instituições financeiras de mercado: funções e atribuições.  
 \\
XIII. Análise econômica de produção e geração de energia.
 \\

\textbf{Programa} \\
1. Ambiente econômico: Problema da escassez de recursos. Valoração do dinheiro no tempo. Decisões macroeconomicas e microeconomicas e seus efeitos no valor e distribuição do dinheiro na economia. Fontes de recursos próprias e de terceiros.
 \\
2. Matemática financeira e respectivos métodos: Regime de capitalização simples. Regime de capitalização composta. Planos de Amortização. Inflação e indicadores de preços.
 \\
3. Métodos de Análise de Investimentos: Método do Valor Presente (VPL). Método da taxa interna de retorno (TIR). Método do payback descontado (PB). Método Custo-Beneficio (CB). Método do custo anual equivalente (CAE). Limitações e vantagens dos métodos de analise.
 \\
4. Gerenciamento de Riscos e Incertezas: Distribuição probabilística do risco. Definição de risco e incerteza. Tipos de risco. Volatilidade. Ativos financeiros e especificações. Instituições financeiras: Banco Central (BACEN), Comite de Politica Monetaria (COPOM), Conselho Nacional de Politica Monetaria (CNPM), Comissão de Valores Mobiliarios (CVM),SUSEP.  
 \\
5. Risco incerteza e sensibilidade. Analise de sensibilidade. Analise de cenários .
 \\ 
 
\textbf{Bibliografia Básica} \\
- CASAROTTO FILHO, Nelson; KOPITTKE, Bruno Hartmut. Análise de investimentos: matemática financeira, engenharia econômica, tomada de decisão, estratégia empresarial. 11. ed. São Paulo: Atlas, 2010. 411 p. ISBN 9788522457892.
 \\
- (Open Acess) Sobrinho, Edson de Oliveira \& Montevechi, Jose Arnaldo Barra. Engenharia Economica I. Apostila, disponível em http://www.iepg.unifei.edu.br/edson/download/Apostee1.PDF. 2006.
 \\
- $[$eBrary$]$ Dharmaraj, E. Engineering Economics. Global Media, 2010.
 \\
 
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- $[$eBrary$]$ Ramagopal, C. Financial Management. Delhi, New Age International, 2008.
 \\
- Hirschfeld, Henrique. Engenharia Econômica e Análise de Custos. São Paulo, Atlas, 2001,
 \\
- BLANK, Leland T.; TARQUIN, Anthony J. Engenharia econômica. 6. ed. São Paulo: McGraw-Hill, c2008. xix, 756 p. ISBN 9788577260263.
 \\
- MANKIW, N. Gregory. Introdução à economia: princípios de micro e macroeconomia . Rio de Janeiro: Campus, 2001. xxxviii, 831 p. ISBN 9788535208535.
 \\
- PINDYCK, Robert S; RUBINFELD, Daniel L. Microeconomia. 7. ed. São Paulo: Pearson Education do Brasil, 2012. xxiv, 647 p. ISBN 9788576052142
 \\
- Ehrlich, Pierre Jacques \& Moraes, Edmilson Alves. Engenharia Econômica: avaliação e seleção de Projetos de Investimento, 6ª Edição. São Paulo, Atlas, 2005.
 \\
- Alencar, Antonio Juarez \& Schmitz, Elber Assis. Análise de risco em gerencia de projetos, com exemplos em @risk. Rio de Janeiro, Brasport, 2005
 \\
- Neto, Assaf. Matemática financeira e suas aplicações. São Paulo, Atlas, 2008.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Disciplina sem pré-requisitos
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

